【達觀心戰】淘寶禁制越收越緊 - 何安達

【達觀心戰】淘寶禁制越收越緊 - 何安達

2018年「雙11」成交額為2135億人民幣，大幅超越了2017年的1682億舊紀錄。資料圖片

author
專欄作家 : 何安達

日前台灣中央社報道，香港網友繼杯葛藍店後，發起把「雙11」變為「傷11」，將「光棍節狂歡購物節」的成交額盡量壓低。

2018年「雙11」成交額為2135億人民幣，大幅超越了2017年的1682億舊紀錄。Alexa過去90日的網絡數據顯示，穩佔全球最受歡迎網站第8位。其國內排名更高達第5，在日本是第15，台灣是21，美國46。淘寶網在香港則尾隨亞馬遜，排在十大榜末，比連登高出5名。

實際上，抗爭者為避免留下足迹，早已不會經淘寶，甚至本地平台網購頭盔、眼罩和防毒面具等。另外，淘寶官方網頁列名了36類禁運貨品，包括武器及仿真武器等。7月開始，內地當局已向物流商下禁令，除了示威裝備，雨傘、旗幟、旗桿、宣傳橫幅、無人機、手套、黑色T裇、鋼管、螢光棒、棍棒等一律不得接單。喇叭、音箱等類似功能的貨品均不可以運送，否則會嚴查到底。

然而，即使能夠訂購、收寄和運送的貨品，也不等於內地海關會放行。最近，中國海關對運港貨品的監控管制有越收越緊的趨勢，連小學生尺寸用作天才表演的電影雷神服飾和單薄的塑膠道具頭盔和錘子也被充公。

內地當局之所以着重來自香港的定單，唯一的角度是出不二維穩監控。

何安達
mailto:hoontat@yahoo.com
本欄逢周四刊出

海關最新管制清單2019/10/23
食物, 食品, 帽, 彈藥, 火藥, 炸藥, 頭盔, 熒光棒, 無人機, T恤, 口罩, 擴音器, 手套, 旗桿, 旗幟, 雨傘, 面具, 索帶, 安全帽, 安全眼鏡, 滑雪鏡, 遊戲鏡, 白絲帶, 背包, 生理鹽水, 繃帶, 膠布, 消毒藥水, 橫幅, 護具, 毛巾, 瞄準器, 戰術筆, 遮陽簾, 窗簾布, 音箱, 喇叭, 鋼管, 棍棒, 拆疊棍, 膠囊, 激光, 手電筒, 宣傳單, LED, 對講機, 鋼珠, 遙控器, 頭帶, 拖車繩, 搖控飛機, 搖控器, 飛行器, 攝影器材, 拍攝DV, 相機

遮陽簾, 窗簾布

好耐，有時屋企想用都買唔到

家下基本所1野都唔賣去1香港